\documentclass[a4paper, french, 12pt]{article}  % Dclare la classe du document.
% Il existe 5 classes sous LaTeX : article, book, report, letter et slides 
% Les options de classe sont entre crochets et permettent de faire des choix d'ordre gnral :
% - dfinir la taille de base des caractres avec 10pt, 11pt, 12pt, les commandes d'agrandissement 
% ou de rduction de la tailles des caractres ( \small \large ) se feront alors par rapport  cette base 
% - dfinir la taille du papier:  a4paper,  a5paper, b5paper, executivepaper, legalpaper ou letterpaper
% Utiliser a4paper ds que la papier utilis est de ce format c'est  dire ... tout le temps ;-)
% - utiliser des options de mise en page : 
%       ->   landscape passe en mode paysage pour l'ensemble du doccument
%       ->   onecolumn  option par dfaut, le texte sera sur une seule colonne 
%       ->   twocolumn   pour un doccument sur deux colonnes, des rglages sont possibles (cf doc & net)
%       ->   oneside toutes les pages seront traits identiquement, par dfaut avec la classe article
%       ->   twoside  mise en page diffrentes pour les pages pairs et impairs par dfaut avec book
%       ->   openright et openany  pour grer le commencement des chapitres dans la classe book
%       ->   titlepage et notitlepage indique si une nouvelle page doit tre commence aprs le titre du document.

% \usepackage permet de dclarer un module qui sera pris en compte dans la suite. 
% Les modules permettent d'tendre les fonctionnalit de LaTeX

%%%%Caracteres reserves%%%%%%%%%%%
%Pour les obtenir on les fait précéder d'un \
% { s'obtient avec \{
% } s'obtient avec \}
% % s'obtient avec \%
% $ s'obtient avec \$
% & s'obtient avec \&
% # s'obtient avec \#
% _ s'obtient avec \_
% ^ s'obtient avec \^{}
% \ s'obtient avec \textbackslash{} car \\ est une commande
%Les caractères [ et ] ne sont pas réservés et s'obtiennent directement
%\[ et \] delimitent une environnement mathematique
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%Polices%%%
%La police employee par defaut par Latex s'appelle Computer Modern

%%%Changement de style de police%%

%Police par defaut {\normalfont ...} c'est une bascule

%Trois familles 
%Romaine par defaut
%sans serif \textsf{..} ou {\sffamily ....}
%typewriter \texttt{..} ou {\ttfamily ....}

%Quatre formes
%droite par defaut
%italique \textit{..} ou {\itshape ....}
%penchee \textsl{..} ou {\slshape ....}
%petites capitales  \textsc{..} ou {\scshape ....}

%Deux series
%normale par defaut
%grasse \textbf{..} ou {\bfseries ....}


%%Taille%%
%Toutes les commandes suivantes sont des bascules a utiliser entre accolades
%{\tiny petit mot}
%Dans l'ordre croissant
%\tiny
%\scriptsize
%\footnotesize
%\small
%\normalsize
%\large
%\Large
%\LARGE
%\huge
%\Huge

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%Justification%%%%%
%Alignement a droite
%\begin{flushright}
%{\raggedleft texte \par} ne pas oublier \par
%\leftline{texte}
%\filleft pour formater un titre 

%Alignement a gauche
%\begin{flushleft}
%{\raggedright texte \par} ne pas oublier \par
%\rightline{texte}
%\filright pour formater un titre 


%Centrage
%\begin{center}
%{\centering texte \par} ne pas oublier \par
%\centerline{texte}
%\filcenter pour formater un titre 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%Espaces%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%Espaces verticaux%%%
%\vskip 2cm  (argument eventuellement negatif), l'espace est ignore s'il coincide avec un saut de page
%\vspace*{2cm} (argument eventuellement negatif), l'espace n'est pas ignore s'il coincide avec un saut de page
%\vspace{2cm} est synonyme de \vskip 2cm 

%%Espaces horizontaux%%%%

%\hskip equivalent a \vskip
%\hspace{?} et \hspace*{?}
%Le cadratin est un espace horizontal egal a la taille de la police utilisee
%\thinspace espace d'un sixieme de cadratin
%\enskip pour un demi-cadratin
%\quad pour un cdratin
%\qquad pour deux cadratins

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%Le moteur eTeX est aujourd'hui utilisé par toutes les distributions (MikTeX, TeXlive) à la place de l'ancien TeX (en fait, c'est plutôt PDFTeX, le successeur de eTeX, qui est utilisé ; contrairement à ce que son nom indique, il peut produire du dvi). Le fait d'utiliser le moteur eTeX au lieu de TeX donne accès à des choses en plus (par exemple à \middle pour aller avec \left et \right, mais aussi à des commandes bien pratiques comme \numexpr, \dimexpr, \detokenize, etc. ainsi qu'à des ressources supplémentaires, comme plus de compteurs disponibles).

%Lorsqu'on utilise le moteur eTeX, certaines de ces fonctionnalités sont automatiquement accessibles (c'est le cas de \middle, \numexpr, etc.), mais pas d'autres (c'est le cas des compteurs supplémentaires). Pour activer ces fonctionnalités manquantes, on peut charger le package etex.sty. Ainsi, l'utilisation d'etex.sty est une solution courante au problème d'avoir trop de compteurs définis (c'est le cas si on charge ensemble trop de packages du type tikz, pstricks, xymatrix, ...)

\usepackage{etex}

%%%%%%%%%%%%Encodage du fichier source %%%%%%%%%%%
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}


%%%%%%%%%%%%%%%Francisation%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[french]{babel}
\frenchbsetup{StandardLists=true}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%Mise en page, Reglages genrraux%%%%%%%

%\title{il n'existe pas de plus grand nombre premier}
%\author[Euclide \thanks{Merci Aristote}}
%\date{12 juin $-260$}  Par défaut Latex insère la date du jour
%puis écrire après \begin{document} la commande \maketitle


\usepackage[a4paper,headheight=35 pt, headsep=15pt,top=20 pt,hmargin=1 cm,bottom=20 pt,includeheadfoot]{geometry}
%\usepackage[a4paper,hmargin=1 cm,bottom=2cm,top=2cm,headheight=15pt]{geometry}      
%top est la marge supérieure entre le haut de body et le bord supérieur de la feuille
% \usepackage[left= 4cm,right = 3cm,top= 2cm, bottom=2cm]{geometry} pour le réglage des marges 
% \usepackage[top= 17mm,textheight=23cm,heightrounded,left=25mm,textwidth=16cm] {geometry} pour fixer la hauteur,  la largeur  du texte. heightrounded, autorise le package à arrondir la hauteur textheight à un nombre entier de lignes pour éviter des problèmes de remplissage vertical underfull vbox 


\usepackage{setspace}  % pour le réglage de l'interligne
%Bascule \doublespacing  ou environnement {doublespace}
%Bascule \onehalfspacing  ou environnement {onehalfspace}
%Bascule \singlespacing  ou environnement {singlespace}
% ou encore \renewcommand{\baselinestretch}{n} ou encore l'environnement spacing{n}

%%Package fullpage
%\usepackage[cm]{fullpage}
%where possible options for fullpage are
%in (default) sets the margins to one inch;
%cm sets the margins to 1.5 cm (one centimeter is really too
%little);
%plain (default) selects the plain page style, i.e., with no head-
%ers but only a footer;
%empty for neither headers nor footers;
%headings for both header and footers;
%myheadings also for both headers and footers.
%For the last 4 options, the corresponding \pagestyle declaration is exe-
%cuted, so that it is not necessary to give it again.


%%Pour la numerotation des bas de pages avec le compteur lastpage%%%
\usepackage{lastpage}

%%%%Pour afficher certaines pages au format paysage%%
\usepackage{lscape}
%\begin{landscape}

%%%Plusieurs colonnes
\usepackage{multicol}
%\begin{multicols}[titre]{nb colonnes}
\setlength{\columnseprule}{0.25pt}


%%%%%Références, Notes de bas de pages ou de marges%%%%%%%%%

%%Pour placer une note de bas de page : commande \footnote{}
%Pour placer une note dans la marge : \marginpar{}
%Pour plcaer une note dans un tableau : appel de note avec \footnotemark{} puis le texte après le tableau avec \footnotetext{texte}

%Etiquette  avec \label{nom} puis référence à l'étiquette (numéro de section le plus proche ) avec \ref{nom} ou à lap age avec \pageref{nom}
\usepackage{varioref}
%Introduit  les commandes \vref{} et \vpageref{} qui améloirent l'affichage ainsi que la commande \vpagerefrange{label1}{label2} pour faire référence à tout un bloc de pages entre deux étiquettes
\usepackage{nameref}


%%%%Présentation des titres de section%%%

%\usepackage[clearempty]{titlesec} problème avec PDFLatex ?

%Pour changer la police des titres de sectionnement, un exemple :
%\titleformat*{\section}{\sffamily}

%Pour modifier la police mais aussi la présentation :
%\titleformat{commande}[shape]{format}{label}{sep}{before}{after}
% commande est la commande de sectionnement comme \section
%shape peut etre hang (défaut),frame (encadre), display( paragraphe séparé), block (paragraphe), runin (dans le texte, wrap (comme wrapfigure), leftmargin ou rightmargin
%format est le formatage du titre complet (numéros inclus)éventuellemnt précédé de commandes à inclure avant le titre
% Ces commandes peuvent etre \titleline[r,c ou l]{texte} ou \titlerule[epaisseur] ou \titlerule*[epaisseur]{texte}
%label est la présentation du numero
%sep est l'espace entre le numero et le titre
%before est le code à exécuter avant le titre de section (numero exclu)
%after est le code à exécuter après (vide en général)

%Pour gérer l'espacement
%\titlespacing{commande}{left}{beforesep}{aftersep}[right]
%left est la marge à gauche, beforesep l'espace vertical avant etc ..


%Exemple de présentation de titre encadé :
%\titleformat{\section}[frame]{\titleline[r]{\rule{2in }{2pt}} \normalfont}{\filright\small\ SECTION \thesection\hfill}{7pt}{\LARGE \bfseries\filcenter}{}
%\section{un titre de section encadre}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

%%%%%%%Réglages de la table des matières%%%%
\usepackage{tocvsec2}
%Définir la progondeur : \setcounter{tocdepth}{1}  :
%1 correspond aux chapitres; 2 aux sections etc ...
%Rédéfinir le nom par défaut  :
%\renewcommand{\contentsname}{Liste des chapitres}
%Modifier une entrée :
%\Chapter[titre court]{titre long}
%Ajouter une entrée :
%\addcontentsline{toc}{section}{Nom de la section qu'on veut ajouter}
%Pour exclure une entrée 
%Utiliser une commande étoilée comme \section*
%Pour ajouter  ce qu'on veut dans la table des matières comme des indications de mise n page :
%\addtocontents{toc}{\protect \pagebreak}


%%%%%%%%%%%% Packages pour le texte %%%%%%%%%%%%
\usepackage{lmodern}       %Joli fonte

\usepackage{pifont,fourier}
\usepackage[normalem]{ulem}
%\uline{} pour  un soulignement simple
%Commmandes \uuline{} pour un soulignement double
%\uwave{} pour un soulignement  avec des vagues
% \sout{} pour barrer et \xout{} pour hachurer
\usepackage[thicklines]{cancel} %Commande \cancel{} pour barrer en oblique
\usepackage{soul}    %souligner avec \ul
%\usepackage{lettrine} %Pour commencer un paragraphe avec une lettrine
%Package incompatible avec tabvar.tex
%\lettrine{S}{i vous souhaitez}
%\renewcommand{\LettrineFontHook}{\itshape}
%\renewcommand{\LettrineTextFont}{\sffamily}

%%%Pour des jolis boites%%%
\usepackage{fancybox}  
%Commandes \box{} \ovalbox{} \shadowbox{}
%\cornersize{}2 réglage de l'arrondi
% Dimension à régler avec \setlength{}  : \fboxsep \fboxrule  

%%% Pour faire tourner le texte %%%
\usepackage{rotating}  %\begin{turn}{-60} tourné \end{turn} pour tourner un paragraphe
						%pour tourner un texte, commande \rotatebox[origin=c]{angle}{texte}
						
%%Divers%%%%
\usepackage{eurosym}  %pour le symbole de l'euro

\usepackage{url} %pour la gestion des adresses web avec la commande \url{}

%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%Ecriture d'algorithmes Insertion de code source %%%%%%%%%%%

%%%%%Package verbatim%%%%

\usepackage{verbatim} 
%LE package verbatim améliore la présentation des verbatim
% Il  fournit un environnement {comment} pour insérerer des commentaires
%dans le fichier source sans faire précéder toutes les lignes de %

\usepackage{alltt, moreverb} 
%L'environnement verbatimboxed permet d'encadrer un texte en verbatim
% De plus les caractères spéciaux \ et { ne sont pas désactivés (mais #, $ et % le sont)
% et on peut saisir des formules mathématiques avec \( .. \) ou \[ ... \]

%%Pour améliorer envore la présentation des verbatim%%%%
\usepackage{fancyvrb}


%%Couleur
\usepackage[table,svgnames]{xcolor}
% options : rgb,cmyk,gray,hsb,html pour transformer automatiquement toutes les couleurs du docuement dans le mode choisi
%\definecolor{mauve}{rgb}{0.7,0,0.43}
%\color{couleur} bascule
%\textcolor{couleur}{texte}
%\pagecolor{couleur}
%\colorbox{couleur}
%\fcolorbox{couleur}




%%%%%%%%%% Nouvelles couleurs
\definecolor{rouge}{rgb}{1,0,0}
\definecolor{bleu}{rgb}{0,0,1}
\definecolor{orange}{rgb}{1.00,0.50,0.00}
\definecolor{vert}{rgb}{0,0.50,0.00}
\definecolor{marron}{rgb}{0.49,0.16,0.06}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.42,0.24,0.77}
\definecolor{rpastel}{rgb}{1.00,0.77,0.77}
\definecolor{bpastel}{rgb}{0.70,0.86,0.93}
\definecolor{grisclair}{gray}{0.85}
\definecolor{gristclair}{gray}{0.95}
\definecolor{grisfonce}{gray}{0.4}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%¨Puce, Listess%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
%Pour changer la puce de liste dans tout le document :
%AtBeginDocument{\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}}
%%%%%%%%Réglages spécifiques au document%%%%%%%%%

%\setenumerate[1]{label=\textbf{Q\arabic*)}}

%Listes en colonnes / QCM
\usepackage{tasks}
\DeclareInstance{tasks}{multiplechoice-box}{default}{
label= $\Box$,
label-width=15pt
}
\DeclareInstance{tasks}{multiplechoice-alph}{default}{
label=\underline{Réponse \Alph* :},
label-width=65pt,
label-format=\bfseries
}

\settasks{
item-indent = 60pt
}
%%%%%%%%%%%%Graphiques et Dessins%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{graphicx}		
%\rotatebox[origin=x0x1]{angle}{texte} avec xox1 parmi t (top) l (left) r (right) B (ligne de base) et b (bottomm)
%\resizebox{largeur}{hauteur}{texte} pour faire rentrer u nelement encombrant dans une boite					


\usepackage{epic,eepic}   %Capacités graphiques étendues
%\begin{picture}(0,0) permet d'insérer n'importe quoi, n'importe où sans prendre de place (utilie pour annoter une figure en eps)
%Une autre technique est \makebox[0cm][alignement]{texte}
%Exemple:
%\includegraphics[scale=1]{singe.eps}
%\begin{picture}(0,0)
%\put(-27,10){$\sqrt[3]{8}$}
%\end{picture}



%%%%%%%%%%PSTricks%%%%%%%%%%%%

\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pst-eps,pst-fill,pst-node,pst-math,pstricks-add,pst-xkey,pst-eucl}


%%%%%%%Tikz%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{pgf,tikz,tkz-tab}
% Pour les tableaux de signes ou de variations avec tkz-tab voir https://zestedesavoir.com/tutoriels/439/des-tableaux-de-variations-et-de-signes-avec-latex/#1-13389_tikz-un-package-qui-en-a-dans-le-ventre
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{petri}
\usetikzlibrary{decorations}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{math}
 %Variables must be declared in a tikzmath environment but
       % can be used outside
%       \tikzmath{int \n; \n = 508; \x1 = 1; \y1 =1; 
%                   %computations are also possible
%                    \x2 = \x1 + 1; \y2 =\y1 +3; } 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%Commandes Tikz Perso%%%%%%%%%%%%%%%

% Définition des nouvelles options xmin, xmax, ymin, ymax
% Valeurs par défaut : -3, 3, -3, 3
\tikzset{
xmin/.store in=\xmin, xmin/.default=-3, xmin=-3,
xmax/.store in=\xmax, xmax/.default=3, xmax=3,
ymin/.store in=\ymin, ymin/.default=-3, ymin=-3,
ymax/.store in=\ymax, ymax/.default=3, ymax=3,
}
% Commande qui trace la grille entre (xmin,ymin) et (xmax,ymax)
\newcommand {\grille}[2]
{\draw[help lines,black, thick] (\xmin,\ymin) grid[xstep=#1, ystep=#2] (\xmax,\ymax);}
% Commande \axes
\newcommand {\axes} {
\draw[->,very thick] (\xmin,0) -- (\xmax,0);
\draw[->,very thick] (0,\ymin) -- (0,\ymax);
\draw (0.95*\xmax, 0) node[above] {$x$};
\draw (0, 0.95*\ymax) node[left] {$y$};
}
% Commande qui limite l?affichage à (xmin,ymin) et (xmax,ymax)
\newcommand {\fenetre}
{\clip (\xmin,\ymin) rectangle (\xmax,\ymax);}

%Exemple d'utilisation

%\begin{center}
%\begin{tikzpicture} [xmin=-2,xmax=2,ymin=0,ymax=5]
%\grille{1} \axes \fenetre
%\draw plot[smooth] (\x,\x^2);
%\end{tikzpicture}
%\end{center}

%style pour la perspective cavalière française
%voir Tikz pour l'impatient page 68
\tikzset{math3d/.style=
{x= {(-0.353cm,-0.353cm)}, z={(0cm,1cm)},y={(1cm,0cm)}}}

%%%%%%%Symbole pour code calculatrice%%%%%%

%Flèche remplie pour défilement de menu

\newcommand{\flechefillright}{
\begin{tikzpicture}[scale=0.15] \fill (0,0)--(2,1)--(0,2)--cycle;
\end{tikzpicture}}

%%%%%%%%%%%%%Symboles pour calculatrice Casio%%%%
\newcommand{\execasio}{\Pisymbol{psy}{191}} %Retour chariot
\newcommand{\dispcasio}{\begin{pspicture}(.1,.1)\pspolygon*(.1,0)(.1,.1)\end{pspicture}} %Triangle Â« Disp Â»
\newcommand{\dispcasiotikz}{\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
\fill (0,0) -- (1,0) -- (1,1) -- cycle;
\end{tikzpicture}} %Triangle Â« Disp Â»
%

%Fleche entre deux lignes, d'apres 'un bon petit' : http://forum.mathematex.net/latex-f6/fleches-entre-deux-lignes-pour-resolution-d-equation-t10283.html#p99817
\newcommand\addnode[1]{\Rnode{#1}{}}
\newcommand\linknode[3]{\ncbar[angleA=0,angleB=0,nodesep=1ex,arm=10ex,offset=-2pt]{->}{#1}{#2}\Aput{\vphantom{x}#3}}


%%Commande pour touche de calculatrice

\newcommand\tc[1]{%
{
\begin{tikzpicture}
\node[draw,rectangle,rounded corners=3pt] (P) at (0,0){#1};
\end{tikzpicture}
}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%Fin Commandes Tikz%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%Specifiques%%%%%%%%%%%
\usepackage{wrapfig}
%pour insérer une figure à droite ou à gauche d'un texte
%\begin{wrapfigure}[nb lignes]{placement l,r,c,i(inside),o(outside)}[overhang]{width}
%ce package fonctionne mal à proximité des listes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%Environnements et symboles spéciaux pour faire joli%%%%%%

%%%Bclogo, pour des environnements + jolis avec insertion de logo%%%%
%Dépendances de  bclogo
\usepackage{xkeyval}  
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{ifpdf}
\usepackage[framemethod=tikz]{mdframed}
\usepackage[tikz]{bclogo}

%\newcommand\bcpython{\includegraphics[width=17pt]{/home/fjunier/Maths/python-logo.eps}}
\newcommand\bcpython{\includegraphics[width=17pt]{python-logo.png}}
%\newcommand\bcpython{\includegraphics[width=17pt]{/home/frederic/Maths/python-logo.png}}

%% Framed
\usepackage{framed}  %Le package « framed» Crée 3 nouveaux environnements, qui se comportent comme des minipage de largeur \linewidth, mais permettant en plus de se casser entre plusieurs pages.     * framed : avec un cadre autour;     * shaded : avec un fonc coloré (il faut définir la couleur shadecolor);     * leftbar : avec une barre le long du côté gauche.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%Environnements et symboles mathématiques%%%%
 


%%%Tableaux de variations %%%%%%%%%%

\usepackage{variations}

%%%%%%%%%%%AmsMaths%%%%%%
\usepackage{mathtools}        %Commandes essentielles, extension d'amsmath
\usepackage{amsfonts,amssymb}  %Principaux symboles
\usepackage{mathrsfs} %Polices calligraphiques
\usepackage{stmaryrd} %Pour les intervalles d'entiers avec \llbracket et \rrbracket
\usepackage[autolanguage, np]{numprint}
%%%%%%%%%%%%Là encore il y a de grosses différences entre le monde anglo-saxon et les francophones.Le séparateur des décimales est un point en anglais et une virgule en français. Leséparateur des milliers est une virgule en anglais et une espace insécable en français. Ilest préférable dutiliser le package numprint (\usepackage{numprint}) qui associé àfrenchb produira la bonne typographie.
%123456789 = 123456789 \numprint{123456789} = 123 456 789  \numprint{3,1415926535897932384626} = 3,141 592 653 589 793 238 462 6  \numprint{12.34} = 12,34  En plus tu peux préciser les unités de cette façon : \numprint[kg]{12.34} = 12,34 kg ou encore \numprint[\degres C]{22} = 22°C Si tu veux utiliser le raccourci \np{} au lieu de \numprint{}, il te faut charger le package de cette façon : \usepackage[np]{numprint}
\usepackage[thmmarks,amsmath]{ntheorem}
%Pour définir un nouveau théorème :
%\newtheorem{conj}{Conjecture}[chapter] environnement con d'en tete Conjecture avec numérotation au sein d'un chapitre
%Pour rédéfinir le style d'un théorème, placer les commandes avant \newtheorem et entourer le tout d'accolades
%\theoremstyle{style} : :
% plain est le style par défaut
% break insère un saut de ligne après le titre du théorème
%margin et marginbreak sont les équivalents avec numéro dans la marge
%\theorembodyfont{\normalfont \sffamily} police du corps du théorème
%\theoremheaderfont{\scshape} police de l'en-tete (définie 1 fois pour tous les théorèmes)
%\theoremsymbol{ } symbole ajouté à la fin du théorème
%\theoremseparator{--} élément situé entre le numéro et le corps du theoreme
%\theoremprework{\rule{\linewidth}{0.4pt}} élément précédant chaque théoreme
%\theorempostwork{\dingline{71}} élément suivant chaque théoreme
%\theoremnumbering{Roman} style de numérotation
\usepackage{bbm, dsfont}   %Fonction indicatrice
\usepackage{esint,esvect}  %Flèches supplémentaires.
\usepackage{lcg}  %%%%%%%générer des nombres pseudo aléatoires%%%%


%%%%%%%%%%%Tableaux%%%%%%%%%%%
\usepackage{array}
%\usepackage{multirow} %problème redéfinit la commande \multirow{nligne}*{texte}
\usepackage{tabularx}        % Largeur totale donnée          
\usepackage{longtable}       %Sur plusieurs pages
%\usepackage{diagbox}  %Successeur de slashbox, voir Latex pour l'impatient p. 73, charge pict2e qui redefinit \arc
\usepackage{alterqcm} 
%%%Une commande de David Robert%%%%%%%
%\newcommand{\delair}[1]{\ensuremath\displaystyle\psframebox[framesep=0.15em,linestyle=none]{ \displaystyle#1}}
\newcommand{\delair}[1]{\setlength{\fboxrule}{0mm} \fbox{#1}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{colortbl}  %voir http://lesfichesabebert.fr/latex/TableauxCouleur.html



%%%%%%%%%%%%%%Programmation en Latex, Création de nouvelles Commandes%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{xspace} %pour la gestion fine des espaces avec la commande \xspace
\usepackage{calc} %   pour faire des calculs avec les longueurs par exemple%%
%Commande \real{0.72} pour le reel 0,72
%\ratio{3}{4} pour le reel 0,75

\usepackage{ifthen}
%Syntaxe d'un test conditionnel : \ifthenelse{condition}{action si realisee}{action sinon}
%Commandes de test :
%\isodd{entier}
%\equal{chaine 1}{chaine 2}
%\lengthtest{comparaison entre deux longueurs} retourne un booleen
%\or, \and, \not \( et \) permettent de combiner des tests avec parenthesages
%
\usepackage{multido}  % package pour utiliser de boucles iteratives

%%%%Boucle Pour%%%

% Sa syntaxe est la suivante : 
% \multido{variables}{nbiteration}{code}
% Le code sera ainsi repete nbiteration fois. Les declarations de variables sont separees par des virgules. Un declaration prend la forme :
%    variable = valeurinitiale + increment  Exemple :
% \multido{\i=0+1}{21}{instruction a repeter } 
%Les variables d'initialisation commencent par i s'il s'agit d'entier, par r s'il s'agit de reels et par d sis ce sont des longueurs
%Exemple de calcul des multiples de pi et d'affichage un par ligne :
%\newcommand{\multipledepi}[1]{\multido{\ia=2+1,\rpi=6.28318530+3.14159265}{#1}{$\ia\pi\approx\rpi$\endgraf}
%Noter que la commande \endgraf synonyme de \par est bien prtique dans les commandes ou \par est interdite

%%%%%Boucle Tant Que%%
%Syntaxe : \whiledo{test}{instruction}
%Exemple d'affichage de lignes pointillees pour laisser la place dans un enonce de controle avec \reponses{7} par exmeple (on peut aussi utilsier \multido dans ce cas)
%\newcounter{nombreentier}
%\newcommand{\reponses}[1]{\setcounter{nombreentier}{0}\whiledo{\value{nombreentier}<#1}{\noindent \dotfill \par \stepcounter{nombreentier}}}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Longueurs%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%Attention a la syntaxe :
% Si on a une longueur appelle \longueur :
%\rule{0.72\longueur}{1mm} pas de *
%mais \rule{\real{0.72}*\widthof{exemple}}{1mm}

%unites de longueur : pt, mm, cm ect
%unites qui dependent de la police utilisee : 1 em correspond à l longueur d'un m et 1 ex à la hauteur d'un x
%\setlength{\nom}{valeur}
%\addtolength{\nom}{valeur}
%\settowidth{\nom} \settoheigth{\nom}

%%%%%%Boites avec longueurs caracterisitiques%%%
%\fbox \makebox \framebox utlisent stockent dans \height, \width, \depth, \totalheight les dimensions de l'argument de la commande
%Exemple : \framebox[\width+17mm][positionnement]{un texte encadre}
%DE fçon plus generale on peut acceder aux dimensions d'un objet avec :
%\widthof{texte} \depthof{texte} \heightof{texte}
%Exempel : \rule{\widthof{un exemple}}{1mm}


%%%%%%%%%%%%%%Compteurs%%%%%%
%Un compteur comme celui qui numerote les sections  represente 3 elements distincts  :
%D'abord son nom section
%Ensuiet sa valeur en tant qu'entier : \value{section} (qui vaut 6 dans l'exemple mais qui ne s'affiche pas directment, elle sert d'argument pour d'autres commandes)
%Enfin son apparence \thesection qui affiche par exemple 11.6  pour section 6 du chapitre 11

%Definition d'un nouveau compteur : \newcounter{moncompteur}
%\newcounter{nom}[old] indique que le compteur nom est remis à 0 lorsque le compteur old est a 0
%initialisation : \setcounter{moncompteur}{0}
%ajout d'une valeur : \addtocounter{moncompteur}{valeur} pour ancienne valeur + valeur
%incrementation de 1 : \refstepcounter{moncompteur}
%Pour mieux gerer la remise à 0 d'un compteur en foinction d'un autre compteur :
%\numberwithin{moncompteur}{autrecompteur}

%%%%Redefinition d'un compteur deja existant :
%D'abord on choisit le type de numerotation (\roman \Roman \Arabic \arabic \alpha \Alpha)
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
%Puis on choisit l'apparence de l'etiquette
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}



%%%%%Package à appeler après Babel%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%Flottants%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%packages qui doivent etre chargés après le package babel
%car ils utilsient le package caption
\usepackage{float,afterpage}
%Deux types de flottants par défaut : figure et table
%\begin{figure}[préférences de placement dans l'orde de gauche à droite: t,,b,h,p,h!,H]
%\caption[texte court pour la liste]{légende}
%Liste des flottants ; \listoffigures ou \listoftables ou  \listeof{flottant}{titre}
%Placements par défaut pour tout le document: \floatplacement{figure}{t}
%Légende avec \caption{Légende} suivie de \label{Etiquette}
%Quand un flottant passe en mode p aucun autre flottant ne peut etre inséré
%tant qu'une page entire de flottants n'a pas été composée
%Pour vider le stocke de flottants on utilise la commande \clearpage
%\clearpage force u nsaut de page et réserve la page suivante aux flottants
% Pour finir la page en cours, utiliser \afterpage{\clearpage} 

%Défintion de nouveaux flottants
%\newfloat{nom}{positionnement}{extension du fichier de liste}[compteur d'appui]
%\newfloat{ex}{hb}{loex}[chapter]
%\floatname{ex}{\textit{Exemple}} nom dans la légende du flottant
%\floatstyle{boxed}
%\listof{ex}{Liste des exemples de code}

\usepackage[section]{placeins}
%pour que les flottants soient bien inclus dans la section à laquelle ils appartiennent

\usepackage{subfig}
%sous-flottants
%\subfloat[légende]{sous-flottant}
%Pour faire apparaitre les sous-flottants dans la liste des flottants :
%\setcounter{lofdepth}{2}

\usepackage{caption}  %Pour les légendes
%voir Latex pour l'impatient page 94 (pour la commande \captioof{type de flottant}[texte court] {texte}
%voir Latex pour l'impatient page 94 pour le paramétrage  des options de légendes



%%%%%%%%%%%%%%%%Pythontex%%%%%%%%%%%%%%


% Dans le préambule
% -----------------
%\usepackage{pythontex}
% -----------------


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Présentation de codes sources%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{listings}
%On utilise l?environnement lstlisting pour insérer
%un code source.
%En plus de l?environnement lstlisting, on peut également utiliser la
%commande \lstinline qui fonctionne comme la commande \verb, en ce
%sens qu?on peut utiliser n?importe quel caractère comme délimiteur. Enfin,
%la commande \lstinputlisting permet de charger un code source depuis
%un fichier externe.
%Il y a deux manières de préciser des options : soit via l?option de l?envi-
%ronnement ou de la commande, soit en utilisant la commande \lstset
%qui permet de définir des options de manière globale.

\lstset{ %
  language=Python,                % the language of the code
  basicstyle=\ttfamily,           % the size of the fonts that are used for the code
  %numbers=left,                   % where to put the line-numbers
  numberstyle=\tiny,  % the style that is used for the line-numbers
  %stepnumber=2,                   % the step between two line-numbers. If it's 1, each line 
                                  % will be numbered
  %numbersep=5pt,                  % how far the line-numbers are from the code
  backgroundcolor=\color{white},      % choose the background color. You must add \usepackage{color}
  showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
  showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
  showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
  frame=single,                   % adds a frame around the code
  rulecolor=\color{black},        % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  tabsize=4,                      % sets default tabsize to 2 spaces
  captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
  breaklines=true,                % sets automatic line breaking
  breakatwhitespace=false,        % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  %title=\lstname,                   % show the filename of files included with \lstinputlisting;
                                  % also try caption instead of title
  breakindent=1cm,
  keywordstyle=\color{blue},          % keyword style
  commentstyle=\color{red},       % comment style
  %stringstyle=\ttfamily\color{green},         % string literal style
  escapeinside={\%*}{*)},            % if you want to add LaTeX within your code
  morekeywords={*,...},              % if you want to add more keywords to the set
  deletekeywords={...}              % if you want to delete keywords from the given language
  upquote=true,columns=flexible,
xleftmargin=1cm,xrightmargin=1cm,
 inputencoding=utf8,			%Les lignes qui suivent sont pour le codage utf8
  extendedchars=true,
  literate=%
            {é}{{\'{e}}}1
            {è}{{\`{e}}}1
            {ê}{{\^{e}}}1
            {ë}{{\¨{e}}}1
            {û}{{\^{u}}}1
            {ù}{{\`{u}}}1
            {â}{{\^{a}}}1
            {à}{{\`{a} }}1
            {î}{{\^{i}}}1
            {ô}{{\^{o}}}1
            {ç}{{\c{c}}}1
            {Ç}{{\c{C}}}1
            {É}{{\'{E}}}1
            {Ê}{{\^{E}}}1
            {À}{{\`{A}}}1
            {Â}{{\^{A}}}1
            {Î}{{\^{I}}}1
            {€}{{\euro}}1
}

\lstdefinestyle{rond}{
  numbers=none,
  backgroundcolor=\color{gristclair},
  frameround =tttt
}

\lstdefinestyle{compil}{
  numbers=none,
  backgroundcolor=\color{gristclair}
}
%\lstset{language=Python,basicstyle=\small , frame=single,tabsize=4,showspaces=false,showtabs=false,showstringspaces=false,numbers=left,numberstyle=\tiny , extendedchars=true}


\usepackage[french,vlined]{algorithm2e}



%%%%%%%%%%%Packages spécifiques pour les sorties pdf%%%%%%%%

%%%%Insertion de liens hypertextes %%%%

\usepackage[urlcolor=red,% Liens vers une page web
            linkcolor=blue, %Liens internes au document
            colorlinks=true]{hyperref}


%%%%%   Insertion de pages de fichiers pdf%%%%

%\usepackage{pdfpages}

%Le package pdfpages permet d?effectuer facilement des opérations sur
% des fichiers PDF. La première chose qu?on peut faire consiste à insérer
% A certaines pages d?un document PDF dans un document L TEX. On uti- lise pour cela la commande \includepdf. On spécifie les pages que l?on souhaite insérer avec la possibilité de définir des intervalles ou d?insérer une page blanche avec {}, avec l?option pages. L?exemple suivant insère la page 1, suivie d?une page blanche, suivie des pages 5 à 9, suivies de la page 15 du document monDocument.pdf. \includepdf[pages={1,{},5-9,15}]{monDocument.pdf} Il est également possible d?obtenir plusieurs pages par feuille. On utilise pour cela l?option nup. On définit ensuite l?espacement à mettre entre les pages logique avec l?option delta et on peut avoir une bordure autour des pages logiques avec l?option frame. Par exemple, pour insérer toutes les pages du document monDocument.pdf, avec 3 × 2 pages par feuille, séparées par 5mm et une bordure, il faut écrire : \includepdf[pages=-,nup=3x2,frame]{monDocument.pdf} 



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Environnements et commandes persos%%%%%

%%%%%%%Creer son propre fichier de style%%%%
%on regroupe ses commandes dans un fichier d'extension .sty comme local.sty
%%on charge son fichier de style avant le \begin{document} avec \input{local.sty}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Environnements persos%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Syntaxe :
%\newenvironment{nom}[nombre d'args][defaut]{definitions initiales}{definitions finales}
%definitions intiales sont les commandes appelées par \begin{nom}
%Definitions finales sont les commandes appelées par \end{nom}
%%%%%%%%%%%%%%%%Définitions des environnemts persostheoreme, exemple ..%%%%
%%%% Exercice avec encadré %%%%
\newcounter{exo}
\newenvironment{exercice}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{exo}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bccrayon, marge=4]{~\textbf{Exercice} \textbf{\theexo} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

%%Axiomes, Theoremes, Propriété, Définition, Methode, Preuve


\newenvironment{credit}
{\par \medskip   \noindent   
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=zigzag, noborder = true, logo=\bcplume, marge=0]{~\textbf{Crédits} } \par \vspace{10pt}}
{ \itshape
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newenvironment{axiome}[1]
{\par \medskip   \begin{leftbar} \noindent \underline{\textbf{Axiome}}\hspace{0.5cm}{\itshape #1}   \vspace*{10pt} \par }
{\end{leftbar}  \par \medskip }


\newcounter{thme}
\newenvironment{theoreme}[1]
{\par \medskip  \addtocounter{thme}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Théorème} \textbf{\thethme} {\itshape #1} }   \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip}

 \newenvironment{theoremedef}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{thme}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Théorème-Définition} \textbf{\thethme} {\itshape #1} }   \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newcounter{prop}
\newenvironment{propriete}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{prop}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Propriété} \textbf{\theprop} {\itshape #1} }   \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newenvironment{corollaire}[1]
{\par \medskip   \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Corollaire} {\itshape #1} } \par }
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newenvironment{demo}[1]
{\par \medskip   \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=zigzag, noborder = true, logo=\bcloupe, marge=0]{~\textbf{Démonstration} {\itshape #1} } \par \vspace{10pt}}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newcounter{activite}
\newenvironment{activite}[1]
{\par \medskip   \noindent   \addtocounter{activite}{1}
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bcvelo, marge=4]{~\textbf{Activité} \textbf{\theactivite} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newenvironment{synthese}
{\par \medskip   \noindent   
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bccle, marge=4]{~\textbf{Synthèse}   }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
 
\newcounter{rque}
\newenvironment{remarque}
{\par \medskip    \addtocounter{rque}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=snake, noborder = true, logo=\bcinfo, marge=0]{~\textbf{Remarque} \textbf{\therque}}  \par }
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newcounter{def}
\newenvironment{definition}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{def}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Définition} \textbf{\thedef} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
 
 
 \newcounter{cours}
\newenvironment{cours}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{cours}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Point de cours} \textbf{\thecours} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
  \newcounter{cours*}
\newenvironment{cours*}[1]
{\par \medskip   \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Point de cours} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 

\newenvironment{introduction}
{\par \medskip    \noindent  
 \begin {bclogo}[couleur = blue!5 , arrondi =0.1,logo=\bcrosevents, marge=4] {~\textbf{Introduction}    }
 \par }
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newenvironment{memo}[1]
{\par \medskip    \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bccle, marge=4]{~\textbf{À retenir}  {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newcounter{exple}
\newenvironment{exemple}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{exple}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bclampe, marge=4]{~\textbf{Exemple} \textbf{\theexple} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }




\newcounter{alg}
\newenvironment{algorithme}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{alg}{1} \noindent  
 \begin {bclogo}[noborder = true, barre=zigzag,logo=\bcpython, marge=4] {~\textbf{Algorithmique} \textbf{\thealg} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newcounter{prog}
\newenvironment{programme}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{prog}{1} \noindent  
 \begin {bclogo}[noborder = true, barre=zigzag,logo=\bcpython, marge=4] {~\textbf{Programme} \textbf{\theprog} {\itshape #1} }  \par  \bigskip}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newcounter{logi}
\newenvironment{logique}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{logi}{1} \noindent  
 \begin {bclogo}[noborder = true, barre=zigzag,logo=\bclampe, marge=4] {~\textbf{Logique} \textbf{\thelogi} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newenvironment{methode}[1]
{\par \medskip    \noindent  
 \begin {bclogo}[arrondi =0.1,logo=\bcoutil, marge=4,noborder = true] {~\textbf{Méthode}   {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newcounter{histo}
\newenvironment{histoire}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{histo}{1} \noindent  
 \begin {bclogo}[couleur = blue!10 , arrondi =0.1,logo=\bchorloge, marge=4] {~\textbf{Histoire} \textbf{\thehisto} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Commandes personnelles%%%%%%%%%%%%%


%%%Syntaxe
%\newcommand{\nom}[nombre d'arguments][valeur par defaut de l'argument optionnel]{definition}
%L'argument optionnel est toujours le premier
%Exemple : \newcommand{\Sf}[2][\bfseries]{{\sffamily#1#2}}
%utilisation : \Sf{texte} avec la valeur par defaut ou \Sf[\itshape]{texte}



%%%%%%%%%%%%%%%%%Commandes  de Pierre Duclosson %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ----- Dfinition de la macro pour le quadrillage des zones laisses libres pour les notes des lves   

\newcommand{\quadrillage}[1]{
\setlength{\unitlength}{1mm}
\vskip 0,5cm
\multido{\i=0+1}{#1}{%
     \begin{picture}(150,5)
     \linethickness{0,005mm}
     \put(-7,0){\grid(170,5)(5,5)}
     \end{picture}\vskip 0,001cm
     }
\vskip 0,5cm
}

% -------  Une autre macro pour laisser une zone libre blanche de tant de ligne  par exemple \ligne{12}  laisse 12 lignes

\newcommand{\ligne}[1]{%
\vskip 0,5cm   
% si tu veux placer un repre au dbut de l'espace libre c'est ici
\multido{\i=0+1}{#1}{%
    \vphantom{X}
    }
% si tu veux placer un repre  la fin de l'espace libre c'est ici
\vskip 0,5cm
}

%  ------  Une macro pour tracer des lignes en pointills dans l'esprit des prcdentes 

\newcommand{\lignes}[1]{
\setlength{\unitlength}{1mm}
\vskip 0,5cm\noindent
\multido{\i=0+1}{#1}{%
     \noindent
     \begin{picture}(150,5)
     \linethickness{0,005mm}
     \put(-5,0){\dashline{1}(170,5)(5,5)}
     \end{picture}\vskip 0,001cm
     }
\vskip 0,5cm
}

%%%%%%%Commande pour avoir un certain nombre de lignes en pointillés
%sur une certaine largeur%%%%
\newlength{\parpointille}
\setlength{\parpointille}{0.5\baselineskip}

\newcommand{\Pointilles}[2]{%
\multido{}{#1}{%
\makebox[#2]{\dotfill}\\[\parpointille]
}}

%\Pointilles{4}{\linewidth}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%Commandes  diverses %%%%%%%%%%%
\newcommand{\ie}{c'est-à-dire}

%%%%%Pour une citation%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newsavebox{\auteurbm}
\newenvironment{bonmot}[1]%
  {\small\slshape%
  \savebox{\auteurbm}{\upshape\sffamily#1}%
  \begin{flushright}}
  {\\[4pt]\usebox{\auteurbm}
  \end{flushright}\normalsize\upshape}
  
%%Réponse à l'envers
\newcommand{\reponse}[2]{{\scriptsize  \underline{Réponse #1:} \rotatebox[origin=c]{360}{\ #2} }}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%Commandes MATHS%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%Pour les tableaux de variation avec PST PLus%%%%%%%%%%%%%%%%
%\usepackage{tabvar}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%Commande \ensuremath pour bien gérer le passage en mode mathématique%%%
%\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb{R}}}      %Bien
%\newcommand{\R}{\mathbb{R}}         %OK
%\newcommand{\R}{$\mathbb{R}$}    %mal
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%Commande \DeclareMathOperator pour définir de nouveaux opérateurs (en lettres romaines droites)%%%%%
%\DeclareMathOperator{\sh}{sh}
%\DeclareMathOperator{\ch}{ch}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%Maths divers%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Delimiteurs
\newcommand{\delim}[3]{\raise #1\hbox{$\left #2\vbox to #3{}\right.$}}


%%%%%%%%%%%%%Nombres%%%%%%%%%%%%%%%%

%Ensemble prive de...
%\newcommand{\prive}{\boi}%{\backslash}

%Ensembles de nombres%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\df}{~\ensuremath{]0;+\infty[}~}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}

%%%%%%%%Arithmetique%%%%%%%%%%
%PGCD, PPCM
%\newcommand{\PGCD}{\mathop{\rm PGCD}\nolimits} %Incompatible avec PRofCollege
%\newcommand{\PPCM}{\mathop{\rm PPCM}\nolimits}

%Intervalles
\newcommand{\interoo}[2]{]#1\, ;\, #2[}
\newcommand{\Interoo}[2]{\left]#1\, ;\, #2\right[}
\newcommand{\interof}[2]{]#1\, ;\, #2]}
\newcommand{\Interof}[2]{\left]#1\, ;\, #2\right]}
\newcommand{\interfo}[2]{[#1\, ;\, #2[}
\newcommand{\Interfo}[2]{\left[#1\, ;\, #2\right[}
\newcommand{\interff}[2]{[#1\, ;\, #2]}
\newcommand{\Interff}[2]{\left[#1\, ;\, #2\right]}
%\newcommand\interentiers #1#2{[\! [#1\, ;\, #2]\! ]}
\newcommand{\interentiers}[2]{\llbracket #1\, ;\, #2\rrbracket}
%


%%%%%%%%%%%%%%Nombres complexes%%%%%

\newcommand{\ic}{\text{i}}
%\newcommand{\I}{\text{i}}
\newcommand{\im}[1]{\text{Im}\left(#1\right)}
\newcommand{\re}[1]{\text{Re}\left(#1\right)}
\newcommand{\Arg}[1]{\text{arg}\left(#1\right)}
\newcommand{\Mod}[1]{\left[#1\right]}
%Parties entiÃ¨re, rÃ©elle, imaginaire, nombre i
\newcommand{\ent}[1]{\text{E}\left(#1\right)}
\renewcommand{\Re}{\mathop{\rm Re}\nolimits}
\renewcommand{\Im}{\mathop{\rm Im}\nolimits}
\renewcommand{\i}{\textrm{i}}

%%%%%%%%%%%Probabilites et statistiques%%%%%
\newcommand{\loibinom}[2]{\mathcal{B}\left(#1\ ; \ #2 \right)}
\newcommand{\loinorm}[2]{\mathcal{N}\left(#1\ ; \ #2 \right)}
\newcommand{\loiexp}[1]{\mathcal{E}\left(#1\right)}
\newcommand{\proba}[1]{\mathbb{P}\big(#1\big)}
\newcommand{\probacond}[2]{\mathbb{P}_{#2}\big(#1\big)}
\newcommand{\esperance}[1]{\mathbb{E}\left(#1\right)}
\newcommand{\variance}[1]{\mathbb{V}\left(#1\right)}
\newcommand{\ecart}[1]{\sigma\left(#1\right)}
\newcommand{\dnormx}{\frac{1}{\sqrt{2\pi}} \text{e}^{-\frac{x^2}{2}}}
\newcommand{\dnormt}{\frac{1}{\sqrt{2\pi}} \text{e}^{-\frac{t^2}{2}}}
\newcommand{\nbalea}[2]{\reinitrand[first=#1, last=#2, counter=num]  \rand $\thenum$}  %retourne un entier aleatoire antre les bornes #1 et #2 comprises
%Covariance
\newcommand{\cov}{\mathop{\rm cov}\nolimits}
%


%%%%%%%%%%Analyse%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%Courbe%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\courbe}[1]{\ensuremath{\mathcal{C}_{#1}}}

%%%%%%%Fonction exponentielle%%%%%
\newcommand{\fe}{~fonction exponentielle~}
\newcommand{\e}{\text{e}}

%Fonction cotangente
\newcommand{\cotan}{\mathop{\rm cotan}\nolimits}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%Fonctions hyperboliques
\newcommand{\ch}{\mathop{\rm ch}\nolimits}
\newcommand{\sh}{\mathop{\rm sh}\nolimits}


%%%%%%%%%%%%%%Limites%%%%%%
\newcommand{\limite}[2]{\lim\limits
_{x \to #1} #2}
\newcommand{\limitesuite}[1]{\lim\limits
_{n \to +\infty} #1}
\newcommand{\limiteg}[2]{\lim\limits
_{\substack{x \to #1 \\ x < #1 }} #2}
\newcommand{\limited}[2]{\lim\limits
_{\substack{x \to #1 \\ x > #1 }} #2}

%%%%%%%%%%Continuité%%%%%%%%%%%
\newcommand{\TVI}{théorème des valeurs intermédiaires}

%%%%%%%%%%%Suites%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\suite}[1]{\ensuremath{\left(#1_{n}\right)}}
\newcommand{\Suite}[2]{\ensuremath{\left(#1\right)_{#2}}}
%

%%%%%%%%%%%%%%%Calcul intégral%%%%%%
\newcommand{\dx}{\ensuremath{\text{d}x}}		% dx
\newcommand{\dt}{\ensuremath{\text{d}t}}		% dt
\newcommand{\dtheta}{\ensuremath{\text{d}\theta}}		% dtheta
\newcommand{\dy}{\ensuremath{\text{d}y}}		% dy
\newcommand{\dq}{\ensuremath{\text{d}q}}		% dq

%%%Intégrale%%%
\newcommand{\integralex}[3]{\int_{#1}^{#2} #3 \ \dx}
\newcommand{\integralet}[3]{\int_{#1}^{#2} #3 \ \dt}
\newcommand{\integraletheta}[3]{\int_{#1}^{#2} #3 \ \dtheta}

%%%%%Equivalent%%
\newcommand{\equivalent}[1]{\build\sim_{#1}^{}}

%o et O%%%%
\renewcommand{\o}[2]{\build o_{#1\to #2}^{}}
\renewcommand{\O}[2]{\build O_{#1\to #2}^{}}



%%%%%%%%%%%%%%%Geometrie%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%Reperes%%%%%%%%%%%%%%
\def\Oij{\ensuremath{\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)}}
\def\Oijk{\ensuremath{\left(\text{O},~\vect{\imath},~ \vect{\jmath},~ \vect{k}\right)}}
\def\Ouv{\ensuremath{\left(\text{O},~\vect{u},~\vect{v}\right)}}
\renewcommand{\ij}{\ensuremath{\left(\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)}}
\newcommand{\ijk}{\ensuremath{\left(\vect{\imath},~ \vect{\jmath},~ \vect{k}\right)}}
\newcommand{\OIJ}{(O\,;\, I\,;\, J\,)}
\newcommand{\repere}[3]{\big(#1\, ;\,\vect{#2} ;\vect{#3}\big)}
\newcommand{\reperesp}[4]{\big(#1\, ;\,\vect{#2} ;\vect{#3} ;\vect{#4}\big)}

%%%%%%%%%Coordonnees%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\coord}[2]{(#1\, ;\, #2)}
\newcommand{\bigcoord}[2]{\big(#1\, ;\, #2\big)}
\newcommand{\Coord}[2]{\left(#1\, ;\, #2\right)}
\newcommand{\coordesp}[3]{(#1\, ;\, #2\, ;\, #3)}
\newcommand{\bigcoordesp}[3]{\big(#1\, ;\, #2\, ;\, #3\big)}
\newcommand{\Coordesp}[3]{\left(#1\, ;\, #2\, ;\, #3\right)}
\newcommand{\Vcoord}[3]{\begin{pmatrix} #1 \\ #2 \\ #3 \end{pmatrix}}
%Symboles entre droites
%\newcommand{\paral}{\sslash}
\newcommand{\paral}{\mathop{/\!\! /}}
%

%%%%%%%%%Produit scalaire, Angles%%%%%%%%%%
\newcommand{\scal}[2]{\vect{#1} \, \cdot \, \vect{#2}}
\newcommand{\Angle}[2]{\left(\vect{#1} \, , \, \vect{#2}\right)}
\newcommand{\Anglegeo}[2]{\left(\widehat{\vect{#1} \, ; \, \vect{#2}}\right)}
\renewcommand{\angle}[1]{\widehat{#1}}
\newcommand{\anglevec}[2]{\left(\vect {#1}\, ,\,\vect {#2} \right)}
\newcommand{\anglevecteur}[2]{(#1\, , \, #2)}
\newcommand{\Anglevec}[2]{(\vecteur{#1}\, ,\,\vecteur{#2})}
\newcommand{\prodscal}[2]{#1 \, \cdot \, #2}
%


%Arc
%\newcommand{\arc}[1]{\wideparen{#1}}
\newcommand{\arcoriente}[1]{\overset{\curvearrowright}{#1}}
%
%


%%%%%%%%%%%%%%%Normes%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\norme}[1]{\left\| #1\right\|}
\newcommand{\normebis}[1]{\delim{2pt}{\|}{9pt}\! #1\delim{2pt}{\|}{9pt}}
\newcommand{\normetriple}[1]{\left |\kern -.07em\left\| #1\right |\kern -.07em\right\|}
\newcommand{\valabs}[1]{\big| \, #1 \, \big|}
%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Degré%%%%%%
%\newcommand{\Degre}{\ensuremath{^\circ}}
%La commande \degre est déjà définie dans le package babel

%%%%%%%%%%Vecteurs%%%%%%%%%%%
\newcommand{\vect}[1]{\mathchoice%
{\overrightarrow{\displaystyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\textstyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\scriptstyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\scriptscriptstyle\mathstrut#1\,\,}}}



%%%%%%%%%%%%%Algebre%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%Systemes%%%%%%%%%%%
%Systemes
\newcommand{\sys}[2]{
\left\lbrace
 \begin{array}{l}
  \negthickspace\negthickspace #1\\
  \negthickspace\negthickspace #2\\
 \end{array}
\right.\negthickspace\negthickspace}
\newcommand{\Sys}[3]{
\left\lbrace
 \begin{array}{l}
  #1\\
  #2\\
  #3\\
 \end{array}
\right.}
\newcommand{\Sysq}[4]{
\left\lbrace
 \begin{array}{l}
  #1\\
  #2\\
  #3\\
  #4\\
 \end{array}
\right.}
%
%

%%%%%%%%%%%%%%%%Matrices%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Comatrice
\newcommand{\com}{\mathop{\rm com}\nolimits}
%
%
%Trace
\newcommand{\tr}{\mathop{\rm tr}\nolimits}
%
%
%Transposee
\newcommand{\transposee}[1]{{\vphantom{#1}}^t\negmedspace #1}
%
%
%Noyau
\newcommand{\Ker}{\mathop{\rm Ker}\nolimits}
%
%

%
%Matrices
\newcommand{\Mn}{\mathcal M_n}
\newcommand{\matrice}[4]{
\left(
 \begin{array}{cc}
  #1 & #2 \\
  #3 & #4
 \end{array}
\right)}

\newcommand{\Matrice}[9]{
\left(
 \begin{array}{ccc}
  #1 & #2 & #3\\
  #4 & #5 & #6\\
  #7 & #8 & #9
 \end{array}
\right)}
\newcommand{\Vect}[3]{
\left(\negmedspace
 \begin{array}{c}
  #1\\
  #2\\
  #3
 \end{array}\negmedspace
\right)}
\newcommand{\Ideux}{\matrice{1}{0}{0}{1}}
\newcommand{\Itrois}{\Matrice{1}{0}{0}{0}{1}{0}{0}{0}{1}}
%
%
%Determinants
\newcommand{\determinant}[4]{
\left|
 \begin{array}{cc}
  #1 & #2 \\
  #3 & #4
 \end{array}
\right|}
\newcommand{\Determinant}[9]{
\left|
 \begin{array}{ccc}
  #1 & #2 & #3\\
  #4 & #5 & #6\\
  #7 & #8 & #9
 \end{array}
\right|}

%%%%%%Cadre Maxima%%%%%%%
\definecolor{labelcolor}{RGB}{100,0,0}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\everymath{\displaystyle} % permet d'avoir tout les math en displaystyle



%%%%%Fin des commandes Mathematiques%%%%%%%%



%%%%%%%%%%Commandes specifiques au document %%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\passthrough}[1]{#1}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Paramétrage de l'en-tete et du pied de page%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%Titre courant (en tete) et pied de page%%%%%%%
\usepackage{fancyhdr}
%\pagestyle{plain,empty,headings ou fancy}
%plain : titre courant vide, piede de page avec le numero seul
%empty : titre courant et peide de page vides
%headings : titre courant et peide de page définis par la classe
%fancy : 12 réglages possibles pour:
%\fancyhead[LE,RO]{\thepage} ou \fancyfoot[CO]{\thepage}
% L pour gauche, C pour median, R pour droite, E pour eve, pair et O pour odd,impair
%A connaitre : \leftmark pour le nom du chapitre courant et \rightmark pour la section courante
%fancyhdr trace  automatiquement une ligne en haut et en bas de chaque page.
%Par défaut l'épaisseur de ces lignes est nulle
%Pour les faire apparaitre on règles les dimensions \headrulewidth et \footrulewidth
%\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}



\pagestyle{fancy}

 
\fancyfoot[C]{Page
\thepage/\pageref{LastPage}}
\fancyhead[R]{{\Large NSI}}
%\fancyhead[L]{\includegraphics[scale=0.12]{/home/frederic/Maths/logo-parc.png}}
\fancyhead[L]{\includegraphics[scale=0.12]{logo-parc.png}}
\fancyhead[C]{\Large \textbf{Chapitre \ldots algorithmes de tri}}
\fancyfoot[R]{\href{https://frederic-junier.gitlab.io/parc-nsi/}{Site Web}}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%DOCUMENT%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}


\setlength{\parindent}{0cm}

\begin{introduction}{}

{\itshape Si on dispose d'un tableau d'éléments comparables, on   a vu qu'une recherche dichotomique est efficace : l'ordre de grandeur en nombre de comparaisons est le nombre de chiffres en base $2$ de la taille du tableau, on parle de coût logarithmique. Néanmoins une condition nécessaire est que le le tableau soit trié.

Dans ce cours on présente  quelques   algorithmes de tri et on examine certaines de leurs propriétés. Les fonctions de tri sont testées sur des tableaux d'entiers mais peuvent être appliquées à des tableaux d'éléments comparables avec les opérateurs \texttt{<}, \texttt{<=}, \texttt{>}, \texttt{>=}, \texttt{==} et \texttt{!=}. De même on effectue des tris croissants mais il suffit d'inverser les opérateurs de comparaison pour obtenir des tris décroissants.

\medskip

\underline{Sources : } 
\begin{itemize}
	\item \og{} Manuel de première NSI\fg{} de Balabonski, Filliâtre, N'Guyen  chez Ellipses.
	\item \og{} Introduction to programming in Python \fg{} de Sedgewick, Wayne, Dondero chez Addison-Wesley.
\end{itemize}


Tous les codes sont à compléter dans ce notebook Capytale :

\begin{center}
\url{https://capytale2.ac-paris.fr/web/c-auth/list?returnto=/web/code/967c-255137}
\end{center}

}


\end{introduction}    



\section{Quelques outils}


\begin{exercice}{Déterminer si un tableau est trié dans l'ordre croissant}

Compléter le code de la fonction \texttt{tri\_croissant(tab)}  la spécification est donnée ci-dessous. Un jeu de tests unitaires est fourni.

\begin{lstlisting}[style=rond]
def tri_croissant(tab):
    """
    Détermine si le tableau d'entiers tab
    est trié dans l'ordre ct[0:i] trié et t[O:i] <= t[i+1:n]roissant

    Parameters:
        tab : tableau d'entiers 
        Précondition : len(tab) > 0

    Returns:  booléen
    """
    assert len(tab) > 0
    ........................
    ........................
    ........................
    ........................
    ........................
    ........................
    ........................
\end{lstlisting}
\end{exercice}

\begin{exercice}{Fonction mystère}

Renommer  et spécifier la fonction \texttt{mystere(tab)} ci-dessous :


\begin{lstlisting}[style=rond]
import random

def mystere(tab):
    n = len(tab)
    for i in range(n):
        r = random.randint(i, n - 1)
        tmp = tab[r]
        tab[r] = tab[i]
        tab[i] = tmp
\end{lstlisting}

\end{exercice}


\begin{exercice}{Comparer deux tableaux}

Compléter la fonction \texttt{compare\_tab(tab1, tab2)} qui prend en paramètres deux tableaux d'entiers avec la précondition qu'ils soient triés dans l'ordre croissant et de même taille, et détermine s'ils comportent les mêmes éléments.  Un jeu de tests unitaires est fourni.

	
\begin{lstlisting}[style=rond]
def compare_tab(tab1, tab2):
    """
    Détermine si les tableaux d'entiers tab1
    et tab2 triés et de même taille
    comportent les memes éléments
    
    Parameters: tab1, tab 2: tableaux d'entiers

    Returns: booléen
    """
    ..........................................
    ..........................................
    ..........................................
    ..........................................
    ..........................................
    ..........................................
    ..........................................
    ..........................................
    ..........................................
\end{lstlisting}

\end{exercice}



\newpage

\section{Algorithme de tri par sélection}


\begin{cours}{Spécification du tri par sélection}

Soit une fonction \texttt{tri\_selection(t)} qui applique le \textbf{tri par sélection} (ordre croissant) à un tableau \texttt{t}.


\begin{itemize}

\item \underline{\textbf{Paramètre d'entrée :} }  Un tableau \texttt{t} contenant $n$ éléments comparables de même type.

\begin{center}
\begin{tabular}{cll}
 & $0$ & \texttt{i} \\ 
\cline{2-3}
\texttt{t} & \multicolumn{1}{|c|}{éléments déjà triés}& \multicolumn{1}{|c|}{éléments plus grands non triés} \\ 
\cline{2-3}
\end{tabular} 


\end{center}

\item \underline{\textbf{Description :} } Le \textbf{tri par sélection} dans l'ordre croissant parcourt le tableau de gauche à droite. Le tableau est séparé en deux parties : les éléments déjà triés et à leur place définitive sont à gauche et la partie droite contient tous les autres éléments plus grands et non triés. À chaque itération on recherche le plus petit élément de la partie non triée pour l'échanger avec le premier élément non trié (d'index \texttt{i}), ainsi on  étend par la droite la partie triée d'un élément.   

Pour visualiser une trace d'exécution : \url{https://professeurb.github.io/articles/tris/}



\begin{doublespacing}
\begin{lstlisting}[style=rond,numbers=left]
def tri_selection(t):
    n = len(t)
    #boucle externe
	for i in range(0, n):
	    #invariant  : t[0:i] trié et t[O:i] <= t[i:n]
		#boucle interne de recherche de l'index du minimum dans t[i:n]
		imin = recherche_index_min(t, i) 
		#postcondition de boucle interne : t[imin] = min(t[i:n])
		#echange de t[i] et t[imin]
		echange(t, i, imin)    
\end{lstlisting}
 \end{doublespacing}
%\item \underline{\textbf{Terminaison : }}  L'algorithme se termine car il est constitué de deux boucles bornées imbriquées : la boucle externe fait varier l'index \texttt{i} de la partie non triée \texttt{t[i:n]} entre $0$ et $n-1$ et la boucle interne recherche le plus petit élément de \texttt{t[i:n]} en le parcourant.
%%
%\item \underline{\textbf{Invariant et correction :} }  Au début de l'itération \texttt{i} de la boucle externe, la partie  \texttt{t[0:i]} est triée dans l'ordre croissant  et contient les \texttt{i} plus petits éléments du tableau. L'index \texttt{imin} renvoyé par la  boucle interne maintient cet invariant : 
%\begin{center}
%\texttt{t[0:i+1] = t[0:i] + [min(t[i:n])]} \quad  et \quad \texttt{t[0:i+1]} $\leqslant$ \texttt{t[i+1:n]}
%\end{center}


%Ceci  prouve la correction.

\item \underline{\textbf{Sortie : }} Le tri  s'effectue \textbf{en place}  \ie{} que les éléments du tableau \texttt{t} sont déplacés à l'intérieur de la structure et le tri du tableau \texttt{t} le modifie par effet de bord. Ainsi la fonction ne renvoie rien, en fait \texttt{None} par défaut en Python.

%
%\item \underline{\textbf{Stabilité :} } Un tri est  \textbf{stable} si deux éléments égaux apparaissent dans le même ordre dans le tableau initial et le tableau trié.  Le \textbf{tri par sélection}  \ldots \ldots \ldots 
%
%
%\item \underline{\textbf{Complexité temporelle :} } Pour un tableau \texttt{t} de taille $n$, l'ordre de grandeur du nombre de comparaisons qu'effectue le \textbf{tri par sélection}  est \ldots \ldots 


\end{itemize}
\end{cours}

\newpage

\begin{exercice}{Exécution pas à pas le tri par sélection}

\begin{enumerate}
 \item Exécuter pas à pas \texttt{tri\_selection([10, 4, 5])} en complétant le tableau d'état ci-dessous où les valeurs des variables sont mesurées après l'exécution de la ligne correspondante.
 
 \renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|c|c|c|*{1}{X|}}
\hline 
Ligne & \texttt{i} & \texttt{imin} & \texttt{t} \\ 
\hline 
ligne  4 & 0 & \ldots & \ldots \\ 
\hline 
ligne 7 & 0 & \ldots & \ldots \\ 
\hline 
ligne 10 & 0 & \ldots & \ldots \\ 
\hline 
ligne 4 & 1 & \ldots & \ldots \\ 
\hline 
ligne 7 & 1 & \ldots & \ldots \\ 
\hline 
ligne 10 & 1 & \ldots & \ldots \\ 
\hline 
ligne 4 & 2 & \ldots & \ldots \\ 
\hline 
ligne 7 & 2 & \ldots & \ldots \\ 
\hline 
ligne 10 & 2 & \ldots & \ldots \\ 
\hline 
\end{tabularx} 
\end{center}

\item Exécuter de même  pas à pas \texttt{tri\_selection([4, 5, 10])}  et \texttt{tri\_selection([10, 5, 4])}.
\end{enumerate}


\end{exercice}

\begin{exercice}{Implémentation du   tri par sélection}

\begin{enumerate}
	\item Finaliser l'implémentation de la fonction \texttt{tri\_selection(t)} en complétant  les codes des fonctions :
	\begin{itemize}	
	\item  \texttt{recherche\_index\_min(t, i)} 
	\item  \texttt{echange(t, a, b)} 
	\end{itemize}
	
\Pointilles{12}{\linewidth}

	\item Vérifier que \texttt{tri\_selection(t)} passe le jeu de  tests unitaires fourni avec \texttt{test\_tri(tri\_selection)}.
	
\bcdanger{} La fonction \texttt{tri\_croissant(t)} de l'exercice 1 doit être bien définie.

	\item Écrire une version \texttt{tri\_selection2(t)} sans les fonctions auxiliaires \texttt{recherche\_index\_min(t, i)}  et \texttt{echange(t, a, b)}.
	
\Pointilles{12}{\linewidth}

\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}{Terminaison et correction du tri par sélection}

\begin{enumerate}
	
	\item Soit \texttt{t} un tableau d'entiers quelconque, l'évaluation de \texttt{tri\_selection(t)} se termine-t-elle nécessairement  ? Pourquoi ?
	
\textit{On démontre ainsi la \emph{\textbf{terminaison}} de l'algorithme de tri par sélection}.


	
\Pointilles{6}{\linewidth}


   \item  Considérons un tableau \texttt{t} de taille \texttt{n}.
   
Pour tout indice \texttt{i} de la boucle externe de \texttt{tri\_selection(t)} on considère la propriété $\mathcal{P}(i)$ définie avant que le tour de boucle d'indice \texttt{i} s'exécute,  par :

\begin{center}
$\mathcal{P}(i):=$ \og{}  \texttt{t[0:i] trié et t[O:i] <= t[i:n]} \fg{}
\end{center}


 \begin{enumerate}
 
\item Justifier que $\mathcal{P}(0)$ est vraie.

\textit{On démontre ainsi que la propriété est vraie avant  l'exécution de la boucle}.

\Pointilles{2}{\linewidth}


\item Soit \texttt{i} l'indice d'un tour de boucle entre $0$ et $n-1$,  justifier que si  $\mathcal{P}(i)$ est vraie alors $\mathcal{P}(i+1)$ est vraie.

\textit{On démontre ainsi que la propriété est conservée pour chaque itération de boucle}.

Une propriété conservée par chaque itération de boucle s'appelle un \textbf{invariant}.

\Pointilles{5}{\linewidth}

   
  \item On a démontré précédemment la \textbf{terminaison} de \texttt{tri\_selection(t)} pour tout tableau d'entiers \texttt{t}.  La propriété  $\mathcal{P}(i)$ est vraie avant le premier tour de boucle et c'est un \textbf{invariant} de boucle donc $\mathcal{P}(n)$ est vraie lorsque la boucle se termine. Exprimer $\mathcal{P}(n)$, que peut-on dire du tableau \texttt{t} à la fin de l'exécution de la boucle externe ?

\textit{On démontre ainsi la \emph{\textbf{correction}} de l'algorithme de tri par sélection}.


 \Pointilles{5}{\linewidth}
  
  

  

   
 \end{enumerate}


	
	
	
\end{enumerate}


\end{exercice}


\begin{exercice}{Stabilité du tri par sélection}

Compléter le tableau ci-dessous avec la  trace d'exécution de l'algorithme de tri par sélection (ordre croissant) appliqué au tableau : \begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
\colorbox{gray!60}{843} & 843 & 842 \\ 
\hline 
\end{tabular}.

On distinguera bien les deux occurrences de $843$.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\multicolumn{1}{c}{}  & \multicolumn{3}{c}{\texttt{t}} \\ 
\hline 
\texttt{i} &  0 & 1 & 2 \\ 
\hline 
 & \colorbox{gray!60}{843} & 843 & 842 \\ 
\hline 
0 & \ldots & \ldots & \ldots \\ 
\hline 
1 & \ldots & \ldots & \ldots \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{center}


{\itshape Un algorithme de tri qui conserve l'ordre initial des éléments égaux est dit \emph{\textbf{stable}}. }


L'algorithme de tri par sélection  est-il stable ?

\Pointilles{3}{\linewidth}

\end{exercice}


\begin{methode}{Mesure du temps d'exécution}

Voici une fonction permettant de mesurer le temps d'exécution d'une fonction de tri en place de tableau sur un échantillon de \texttt{nb\_essais} tableaux de taille \texttt{taille\_tab}.

\begin{lstlisting}[style=rond]
import time, random

def temps_echantillon(tri_en_place, taille_tab, nb_essais):
    total = 0
    for _ in range(nb_essais):
        tab_alea = [random.randint(-1000, 1000) for _ in range(taille_tab)]
        debut = time.perf_counter()
        tri_en_place(tab_alea)
        total = total + (time.perf_counter() - debut)
    return total
\end{lstlisting}

\end{methode}

\begin{exercice}{Complexité du tri par sélection}

\begin{enumerate}
	\item Compléter la  spécification (dans la \textit{docstring})  de la fonction \texttt{test\_doubling\_ratio(tri\_en\_place, nb\_essais)} fournie dans le notebook en décrivant ce qu'elle fait.
	
\Pointilles{3}{\linewidth}

 
	\item Vérifier qu'en évaluant \texttt{test\_doubling\_ratio(tri\_selection, 10)}, vous obtenez des résultats similaires à :



\begin{lstlisting}[style=compil]
>>> test_doubling_ratio(tri_selection, 10)
128 2.7999999999994314
256 3.448275862069025
512 5.029126213592477
1024 4.584980237154263
2048 4.226879861711322
\end{lstlisting}

\bcattention{} Selon la version, cette fonction contient une boucle  infinie qu'il convient d'interrompre avec le bouton STOP de l'IDE ou la combinaison de touches \texttt{CTRL + C}.


Que peut-on observer  ?

\Pointilles{3}{\linewidth}


\item Considérons un tableau de taille $n$, le nombre de comparaisons effectué par le tri par sélection dépend-il des données du tableau (déjà triées, toutes égales, triées dans l'ordre inverse, aléatoires \ldots ) ?

\Pointilles{5}{\linewidth}

\item En supposant que le temps d'exécution dépend essentiellement du nombre de comparaisons effectuées. Quelle conjecture peut-on faire sur l'ordre de grandeur du nombre de comparaisons effectuées par le  tri par sélection en fonction de la taille $n$ du tableau d'entrée ?


\Pointilles{4}{\linewidth}



\item On choisit comme modèle le décompte des comparaisons. Démontrer la conjecture précédente.

{\itshape L'ordre de grandeur du coût d'exécution d'un algorithme en nombre d'opérations élémentaires par rapport à la taille $n$ de son entrée mesure sa \emph{\textbf{complexité}} temporelle. } 

\Pointilles{5}{\linewidth}



\item Est-il raisonnable de trier un tableau de $10^{6}$ nombres avec le tri par sélection ?  


Vérifier en modifiant la fonction pour afficher le temps de l'échantillon courant puis en appelant \texttt{test\_doubling\_ratio(tri\_selection, 1)}.

\Pointilles{4}{\linewidth}



\end{enumerate}


\end{exercice}


\section{Algorithme de tri par insertion}


\begin{cours}{Tri par insertion}

Le \textbf{tri par insertion} est aussi appelé \textit{tri des joueurs de cartes}.

Soit une fonction \texttt{tri\_insertion(t)} qui applique le \textbf{tri par insertion} (ordre croissant) à un tableau \texttt{t}.


\begin{itemize}

\item \underline{\textbf{Paramètre d'entrée :} }  Un tableau \texttt{t} contenant $n$ éléments comparables de même type.

\begin{center}
\begin{tabular}{clcl}
 & $0$ & \texttt{i} & \\ 
\cline{2-4}
\texttt{t} & \multicolumn{1}{|c|}{éléments triés}& \multicolumn{1}{|c|}{V} & \multicolumn{1}{|c|}{éléments  non triés} \\ 
\cline{2-4}
\end{tabular} 
\end{center}


\begin{center}
\begin{tabular}{clcrc}
 & $0$ & \texttt{j} & \texttt{i} & \\ 
\cline{2-5}
\texttt{t} & \multicolumn{1}{|c|}{éléments triés}& \multicolumn{1}{|c|}{V}  & \multicolumn{1}{|c|}{éléments triés} & \multicolumn{1}{|c|}{éléments  non triés} \\ 
\cline{2-5}
\end{tabular} 
\end{center}

\item \underline{\textbf{Description :} } Le \textbf{tri par insertion} dans l'ordre croissant parcourt le tableau de gauche à droite en maintenant à gauche une partie triée et à droite une partie non triée mais à chaque itération, au lieu de rechercher le plus petit élément de la partie non triée, il prend son premier élément d'index \texttt{i} et l'insère à sa place dans la partie triée en décalant vers la droite les éléments plus grands. Ainsi la partie triée gagne un élément à chaque itération mais les éléments triés ne sont pas à leur place définitive comme dans le tri par sélection.     

Pour visualiser une trace d'exécution : \url{https://professeurb.github.io/articles/tris/}




\begin{lstlisting}[style=rond]
def tri_insertion(t):
    n = len(t)
    #boucle externe
	for i in range(1, n):
	    #invariant de boucle : t[0:i] trié
		#boucle interne d'insertion de t[i] à sa place dans t[0:i]
		insertion(t, i) 
\end{lstlisting}

\item \underline{\textbf{Terminaison : }}  L'algorithme se termine car il est constitué d'une boucle externe bornée qui fait varier l'index \texttt{i} de la partie non triée \texttt{t[i:n]} entre $1$ et $n-1$ et d'une  boucle interne \texttt{while} non bornée mais qui insère \texttt{t[i]} dans \texttt{t[0:i]} en au plus \texttt{i} échanges de place entre un élément et son voisin de gauche.  

\item \underline{\textbf{Invariant et correction : }}  Au début de l'itération \texttt{i} de la boucle externe, la partie  \texttt{t[0:i]} est triée dans l'ordre croissant et l'insertion de \texttt{t[i]} dans \texttt{t[0:i]} par la boucle interne maintient cet invariant, ce  qui prouve la correction.

\item \underline{\textbf{Sortie :} } Le tri  s'effectue \textbf{en place}  comme pour le tri par sélection.

\item \underline{\textbf{Stabilité :} }  Le \textbf{tri par insertion}  est stable car il n'y a pas de permutations de valeurs dans la partie non triée.


\item \underline{\textbf{Complexité temporelle :} } Pour un tableau \texttt{t} de taille $n$, l'ordre de grandeur du nombre de comparaisons qu'effectue le \textbf{tri par insertion}  est \ldots \ldots 


\end{itemize}
\end{cours}


\begin{exercice}{Implémentation du tri par insertion}


\begin{enumerate}
	\item Finaliser dans le notebook, l'implémentation de la fonction \texttt{tri\_insertion(t)} en complétant  le code de la fonction \texttt{insertion(t, i)}. 
	
\Pointilles{12}{\linewidth}

	\item Vérifier que \texttt{tri\_insertion(t)} passe le jeu de  tests unitaires avec \texttt{test\_tri(tri\_insertion)}.
	
\bcdanger{} La fonction \texttt{tri\_croissant(t)} de l'exercice 1 doit être bien définie.


\newpage

	\item Écrire une version \texttt{tri\_insertion2(t)} sans la fonction auxiliaire \texttt{insertion(t, i)}.
	
\Pointilles{10}{\linewidth}



	
	\item \underline{\textit{Pour aller plus loin : }} Écrire une nouvelle version de la fonction \texttt{insertion(t, i)} où on effectue au plus \texttt{i} affectations lors de l'insertion (une permutation de \texttt{t[j]} et \texttt{t[j-1]} compte deux affectations).
	
\Pointilles{10}{\linewidth}

\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}{Complexité du tri par insertion}


\begin{enumerate}

\item Existe-t-il des tableaux de taille $n$ pour lequel le tri  par insertion effectue au plus $n$ comparaisons (\textit{meilleur des cas}) ?

\Pointilles{3}{\linewidth}


\item  Existe-t-il des tableaux de taille $n$ pour lesquels le nombre maximal de comparaisons est toujours atteint (\textit{pire des cas}) ?

\Pointilles{3}{\linewidth}

	\item Vérifier qu'en évaluant \texttt{test\_doubling\_ratio(tri\_insertion, 10)}, vous obtenez des résultats similaires à :


\begin{lstlisting}[style=compil]
>>> test_doubling_ratio(tri_insertion, 10)
128 2.9362770819578694
256 4.042328118210682
512 4.483588294003115
1024 4.38177808348038
2048 4.063818466385776
\end{lstlisting}

\bcattention{} Selon la version, cette fonction peut contenir une boucle  infinie qu'il convient d'interrompre avec le bouton STOP de l'IDE ou la combinaison de touches \texttt{CTRL + C}.

Que peut-on observer ?


\Pointilles{3}{\linewidth}



\item Si on applique le tri par insertion à des tableaux aléatoires, quelle conjecture peut-on faire sur l'ordre de grandeur moyen de sa  complexité temporelle en fonction de la taille $n$ du tableau d'entrée ?


\Pointilles{4}{\linewidth}



\item Pour conclure, quel est l'avantage du tri par insertion par rapport au tri par sélection ?

\Pointilles{4}{\linewidth}


\end{enumerate}
\end{exercice}

\section{Implémentations des tris par sélection et insertion dans d'autres langages}


\begin{exercice}{}

Parmi les implémentations ci-dessous en langages C ou Javascript, identifiez les algorithmes de tri par sélection ou par insertion.

\begin{center}
\fbox{Langage C}
\begin{lstlisting}[language=C]
void mystery_sort1(int *a, int n) {
	for(size_t i = 1; i < n; ++i) {
		int tmp = a[i];
		size_t j = i;
		while(j > 0 && tmp < a[j - 1]) {
			a[j] = a[j - 1];
			--j;
		}
		a[j] = tmp;
	}
}
\end{lstlisting}
\end{center}

\begin{center}
\fbox{Langage Javascript}
\begin{lstlisting}[language=C]
function mystery_sort2(nums) {
  var len = nums.length;
  for(var i = 0; i < len; i++) {
    var minAt = i;
    for(var j = i + 1; j < len; j++) {
      if(nums[j] < nums[minAt])
        minAt = j;
    }
 
    if(minAt != i) {
      var temp = nums[i];
      nums[i] = nums[minAt];
      nums[minAt] = temp;
    }
  }
  return nums;
}
\end{lstlisting}
\end{center}

\newpage

\begin{center}
\fbox{Langage Javascript}
\begin{lstlisting}[language=C]
function mystery_sort3(a) {
    for (var i = 0; i < a.length; i++) {
        var k = a[i];
        for (var j = i; j > 0 && k < a[j - 1]; j--)
            a[j] = a[j - 1];
        a[j] = k;
    }
    return a;
}
\end{lstlisting}
\end{center}

\begin{center}
\fbox{Langage C}
\begin{lstlisting}[language=C]
void mystery_sort4(int *a, int n) {
    int i, j, m, t;
    for (i = 0; i < n; i++) {
        for (j = i, m = i; j < n; j++) {
            if (a[j] < a[m]) {
                m = j;
            }
        }
        t = a[i];
        a[i] = a[m];
        a[m] = t;
    }
\end{lstlisting}
\end{center}


    
\end{exercice}

\section{D'autres algorithmes de tris hors programme}



\begin{exercice}{Tri par bulles}

\begin{enumerate}



\item Le \textbf{tri par bulles}  consiste à balayer successivement de gauche à droite le tableau à trier en faisant remonter vers la droite le plus grand élément non trié par permutations  d'éléments adjacents.  


On donne une première implémentation du tri par bulles sous la forme d'une fonction qui trie en place le tableau passé en paramètre. 

\bcdanger{} On utilise la fonction \texttt{echange(t, a, b)} définie dans l'exercice 5.


\begin{lstlisting}[style=rond]
def tri_bulle1(tab):
    n = len(tab)
    for i in range(n):
        for j in range(n - 1):
            if tab[j] > tab[j + 1]:
                echange(tab, j, j + 1)   
\end{lstlisting}


Exécuter  \texttt{tri\_bulle1} sur un tableau \texttt{tab} de valeurs \texttt{[4, 3, 2]} en complétant le tableau d'état ci-dessous avec les valeurs de \texttt{tab} après chaque exécution de la boucle interne pour des valeurs de \texttt{i} et \texttt{j} fixées :


\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{center}

\begin{tabularx}{\linewidth}{|c|*{6}{X|}}
\hline 
\texttt{i} & 0 & 0 & 1 & 1 & 2 & 2 \\ 
\hline 
\texttt{j} & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 \\ 
\hline 
\texttt{tab} & \texttt{[3, 4, 2]} & \texttt{[3, 2, 4]} & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\ 
\hline 
\end{tabularx} 
\end{center}

\item Dans le tableau d'état précédent, on observe certains tours de boucles internes inutiles.  Combien de comparaisons sont effectuées par \texttt{tri\_bulle1(tab)} si \texttt{tab} est de taille $n$ ?

\Pointilles{3}{\linewidth}




Comment  modifier \texttt{tri\_bulle1(tab)} pour que seules $n-1 + n-2+ \ldots + 1=\frac{n(n-1)}{2}$ comparaisons soient effectuées pour  \texttt{tab} de taille $n$ et donc $3$ comparaisons si \texttt{tab} de valeur \texttt{[4, 3, 2]} ?


\Pointilles{3}{\linewidth}

 

%\newpage

\item 

Dans l'exemple d'exécution ci-dessous, on voit que l'algorithme peut s'arrêter lorsque aucune \og{} bulle \fg{} n'est remontée lors du dernier balayage. 
\begin{center}
\definecolor{grisclair}{gray}{0.85}
\begin{tabular}{ccccccccp{1mm}l}
\texttt{3} & \texttt{5} & \texttt{2} & \texttt{1} & \texttt{8} & \texttt{9} & \texttt{7} & \texttt{3} & & tableau de départ\\
\texttt{3} & \texttt{2} & \texttt{1} & \colorbox{grisclair}{\texttt{5}} & \texttt{8} & \texttt{7} & \texttt{3} & \colorbox{grisclair}{\texttt{9}} & & \texttt{5} et \texttt{9} remontent\\
\texttt{2} & \texttt{1} & \colorbox{grisclair}{\texttt{3}} & \texttt{5} & \texttt{7} & \texttt{3} & \colorbox{grisclair}{\texttt{8}} & \fbox{\texttt{9}} & & \texttt{3} et \texttt{8} remontent\\
\texttt{1} & \colorbox{grisclair}{\texttt{2}} & \texttt{3} & \texttt{5} & \texttt{3} & \colorbox{grisclair}{\texttt{7}} & \fbox{\texttt{8}} & \fbox{\texttt{9}} & & \texttt{2} et \texttt{7} remontent\\
\texttt{1} & \texttt{2} & \texttt{3} & \texttt{3} & \colorbox{grisclair}{\texttt{5}} &
\fbox{\texttt{7}} & \fbox{\texttt{8}} & \fbox{\texttt{9}} & & \texttt{5} remonte \\
\fbox{\texttt{1}} & \fbox{\texttt{2}} & \fbox{\texttt{3}} & \fbox{\texttt{3}} & \fbox{\texttt{5}} &
\fbox{\texttt{7}} & \fbox{\texttt{8}} & \fbox{\texttt{9}} & & aucun élément ne remonte, liste triée \\
\end{tabular}
\end{center}

Compléter une troisième implémentation de la procédure de tri par bulles pour que le tri s'arrête si aucune permutation n'a été effectuée lors du dernier parcours du tableau.

%\newpage

{\doublespacing
\begin{lstlisting}[style=rond]
def tri_bulle3(tab):
    n, i, permutation  = len(tab), 0, True
    while permutation:
        permutation = ...................
        for j in range(.............):
            if tab[j] > tab[j + 1]:
                echange(tab, ....., .....)
                permutation = ...............
        i = i + 1
\end{lstlisting}
}

\end{enumerate}


\end{exercice}




\begin{exercice}{Tri par dénombrement}

\begin{enumerate}
	\item Compléter la fonction \texttt{tri\_comptage(tab, binf, bsup)} fournie dans \texttt{tp10.py} avec sa spécification et un jeu de tests unitaires qu'il faut exécuter avec \texttt{test\_tri\_comptage(tri\_comptage)}.

\begin{lstlisting}[style=rond]
def tri_comptage(tab, binf, bsup):
    """
    Tri en place par comptage le tableau 
    tab tel que pour tout 0 <= k < len(tab)
    on a  binf <= tab[k] <= bsup    
    Parameters
    ----------
    tab : tableau d'entiers
    binf, bsup : int et int
    Returns
    -------
    None.    
    """
    histo = [0 for _ in range(bsup - binf + 1)]
    # on remplit l'histogramme
    ...............................
    ...............................
    ...............................
    ...............................
    ...............................
    ...............................
    # on reconstitue le tableau
    ...............................
    ...............................
    ...............................
    ...............................
    ...............................
    ...............................
\end{lstlisting}

\item Mesurer l'évolution du temps d'exécution avec la fonction \texttt{tri\_comptage\_mille} qui fixe les bornes de  \\
\texttt{tri\_comptage} à $-1000$ et $1000$. Quelle conjecture peut-on faire sur l'ordre de grandeur de la complexité temporelle du tri par comptage ? Donner un argument qui permet de la justifier.

\begin{lstlisting}[style=rond]
def tri_comptage_mille(tab):
    return tri_comptage(tab, -1000, 1000)
\end{lstlisting}


\Pointilles{4}{\linewidth}


\end{enumerate}
\end{exercice}
 
 

\section{Fonctions de tri de la bibliothèque Python}

\begin{cours}{}
Il existe deux fonctions pour trier  un tableau \texttt{tab} en Python.

\begin{itemize}[label=\ding{43}]
	\item \texttt{sort} réalise un \textit{tri en place}, c'est une méthode des objets de type \texttt{list} qui s'applique avec la syntaxe \texttt{tab.sort()} : elle modifie le tableau \texttt{tab} et renvoie \texttt{None}.
	\item \texttt{sorted} réalise un \textit{tri externe}, elle renvoie un nouveau tableau trié et s'applique avec la syntaxe \\ \texttt{sorted(tab)}.
	
\end{itemize}

Le paramètre optionnel \texttt{reverse = True} permet pour \texttt{sort} et \texttt{sorted} un tri dans l'ordre décroissant, par défaut l'ordre croissant est appliqué.

\begin{lstlisting}[style=compil]
>>> tab = [3, 1, 4, 1, 5]
>>> tab.sort()
>>> tab
[1, 1, 3, 4, 5]
>>> t1 = [3, 1, 4, 1, 5]
>>> t2 = t1[:]
>>> t1.sort()
>>> t1
[1, 1, 3, 4, 5]
>>> t2
[3, 1, 4, 1, 5]
>>> t3 = sorted(t2)
>>> t3
[1, 1, 3, 4, 5]
>>> t2
[3, 1, 4, 1, 5]
>>> sorted(t2, reverse = True)
[5, 4, 3, 1, 1]
\end{lstlisting}


\end{cours}


 \end{document}
